What is a network?
a) A collection of computers
b) A connection of two or more devices for communication
c) A software program
d) A system for storing data
Answer: b) A connection of two or more devices for communication

Which of the following is a type of network topology?
a) Star
b) Ring
c) Bus
d) All of the above
Answer: d) All of the above

What is the function of a router?
a) To connect two networks
b) To encrypt data
c) To monitor network traffic
d) To control internet speed
Answer: a) To connect two networks

What is the full form of LAN?
a) Local Access Network
b) Local Area Network
c) Long Area Network
d) Low Access Network
Answer: b) Local Area Network

Which device operates at the physical layer of the OSI model?
a) Router
b) Hub
c) Switch
d) Bridge
Answer: b) Hub

What is the primary purpose of the MAC address?
a) Identifying a device on a network
b) Assigning IP addresses
c) Encrypting data packets
d) Setting network priorities
Answer: a) Identifying a device on a network

What does WAN stand for?
a) Wide Access Network
b) Wide Area Network
c) Wireless Access Network
d) None of the above
Answer: b) Wide Area Network

Which layer of the OSI model is responsible for error detection?
a) Application
b) Data Link
c) Network
d) Transport
Answer: b) Data Link

What is the range of Class C IP addresses?
a) 1.0.0.0 to 127.255.255.255
b) 128.0.0.0 to 191.255.255.255
c) 192.0.0.0 to 223.255.255.255
d) 224.0.0.0 to 239.255.255.255
Answer: c) 192.0.0.0 to 223.255.255.255

Which of the following is not a guided transmission medium?
a) Coaxial cable
b) Fiber optics
c) Twisted pair
d) Radio waves
Answer: d) Radio waves

21–40: OSI and TCP/IP Models
How many layers does the OSI model have?
a) 5
b) 6
c) 7
d) 8
Answer: c) 7

The transport layer provides:
a) Logical addressing
b) Process-to-process communication
c) Error detection and correction
d) Physical addressing
Answer: b) Process-to-process communication

What is the primary protocol used at the transport layer?
a) IP
b) HTTP
c) TCP
d) FTP
Answer: c) TCP

Which layer is responsible for data formatting and encryption?
a) Session
b) Transport
c) Presentation
d) Application
Answer: c) Presentation

DNS operates at which layer of the OSI model?
a) Transport
b) Network
c) Session
d) Application
Answer: d) Application

The unit of data at the network layer is called:
a) Packet
b) Frame
c) Segment
d) Bit
Answer: a) Packet

In the OSI model, which layer is responsible for end-to-end delivery of data?
a) Data Link
b) Network
c) Transport
d) Session
Answer: c) Transport

Which protocol is used to find the MAC address of a device?
a) ICMP
b) ARP
c) TCP
d) FTP
Answer: b) ARP

Which layer of the OSI model adds a header and a trailer to the data?
a) Network
b) Data Link
c) Physical
d) Transport
Answer: b) Data Link

The transport layer of the TCP/IP model is equivalent to which layer of the OSI model?
a) Data Link
b) Transport
c) Session
d) Network
Answer: b) Transport

Which of the following is not a transport layer protocol?
a) TCP
b) UDP
c) FTP
d) SCTP
Answer: c) FTP

IPv4 uses how many bits for addressing?
a) 16 bits
b) 32 bits
c) 64 bits
d) 128 bits
Answer: b) 32 bits

What is the function of DHCP?
a) To assign static IP addresses
b) To dynamically allocate IP addresses
c) To resolve domain names to IP addresses
d) To manage routing tables
Answer: b) To dynamically allocate IP addresses

What is the default subnet mask for a Class B network?
a) 255.0.0.0
b) 255.255.0.0
c) 255.255.255.0
d) 255.255.255.255
Answer: b) 255.255.0.0

Which of these protocols is connection-oriented?
a) UDP
b) TCP
c) ICMP
d) ARP
Answer: b) TCP

What is the purpose of ICMP?
a) To assign IP addresses
b) To report errors and diagnostic information
c) To ensure data integrity
d) To encrypt data
Answer: b) To report errors and diagnostic information

What is the range of private IP addresses for Class A?
a) 192.168.0.0 to 192.168.255.255
b) 172.16.0.0 to 172.31.255.255
c) 10.0.0.0 to 10.255.255.255
d) 169.254.0.0 to 169.254.255.255
Answer: c) 10.0.0.0 to 10.255.255.255

What is the main advantage of IPv6 over IPv4?
a) Easier configuration
b) Larger address space
c) Faster speed
d) Simpler routing
Answer: b) Larger address space

NAT stands for:
a) Network Address Translation
b) Network Access Table
c) Node Address Tracking
d) None of the above
Answer: a) Network Address Translation

What is the address space of IPv6?
a) 64 bits
b) 128 bits
c) 256 bits
d) 512 bits
Answer: b) 128 bits

This is a preview of 60 MCQs; I can continue with the remaining 40 covering file transfer protocols, network security, and advanced networking concepts if you'd like. Let me know!

Which protocol is used for transferring files over the internet?
a) FTP
b) HTTP
c) SMTP
d) SNMP
Answer: a) FTP

Which protocol is used to secure file transfers?
a) TFTP
b) SFTP
c) SMTP
d) SNMP
Answer: b) SFTP

What does TFTP stand for?
a) Trivial File Transfer Protocol
b) Temporary File Transfer Protocol
c) Transfer File Transmission Protocol
d) Transparent File Transfer Protocol
Answer: a) Trivial File Transfer Protocol

Which port number does FTP use for data transfer?
a) 20
b) 21
c) 22
d) 25
Answer: a) 20

What is the default port number for HTTP?
a) 20
b) 21
c) 80
d) 443
Answer: c) 80

Which protocol is used for sending emails?
a) FTP
b) SMTP
c) SNMP
d) HTTP
Answer: b) SMTP

IMAP is used for:
a) Sending emails
b) Receiving emails
c) Monitoring devices
d) File transfers
Answer: b) Receiving emails

Which protocol is used for remote login to a server?
a) FTP
b) Telnet
c) SMTP
d) SNMP
Answer: b) Telnet

Which of the following is an alternative to Telnet for secure remote access?
a) FTP
b) SFTP
c) SSH
d) TFTP
Answer: c) SSH

What does HTTPS stand for?
a) HyperText Transfer Protocol Secure
b) High Transfer Transmission Protocol Secure
c) HyperText Transparent Protocol Secure
d) None of the above
Answer: a) HyperText Transfer Protocol Secure

What is the purpose of DNS?
a) To manage network devices
b) To resolve domain names into IP addresses
c) To monitor network traffic
d) To secure data transmission
Answer: b) To resolve domain names into IP addresses

What type of protocol is SNMP?
a) File transfer protocol
b) Email transfer protocol
c) Network management protocol
d) Security protocol
Answer: c) Network management protocol

Which port is used by DNS?
a) 53
b) 80
c) 110
d) 443
Answer: a) 53

Which layer of the OSI model does FTP operate in?
a) Application
b) Presentation
c) Transport
d) Network
Answer: a) Application

Which protocol allows browsing of web pages?
a) HTTP
b) FTP
c) SMTP
d) SNMP
Answer: a) HTTP

POP3 is used for:
a) Sending emails
b) Storing emails temporarily
c) Receiving emails
d) Transferring files
Answer: c) Receiving emails

Which protocol is used to fetch emails from a server without downloading them?
a) IMAP
b) POP3
c) SMTP
d) SNMP
Answer: a) IMAP

Which protocol is known for its unreliable data transfer?
a) TCP
b) UDP
c) FTP
d) HTTP
Answer: b) UDP

What is the primary function of a proxy server?
a) To monitor network security
b) To cache web content and filter requests
c) To encrypt network traffic
d) To route data packets
Answer: b) To cache web content and filter requests

Which protocol translates private IPs to public IPs?
a) ARP
b) NAT
c) SNMP
d) DHCP
Answer: b) NAT

81–100: Network Security and Advanced Concepts
What does a firewall do?
a) Monitors outgoing and incoming network traffic
b) Allocates IP addresses
c) Manages encryption keys
d) Optimizes network speed
Answer: a) Monitors outgoing and incoming network traffic

Which of the following is a security protocol for Wi-Fi?
a) FTP
b) WPA2
c) HTTP
d) DNS
Answer: b) WPA2

What is the main function of a VPN?
a) To create a secure network over the internet
b) To assign IP addresses dynamically
c) To enhance Wi-Fi speed
d) To provide internet access
Answer: a) To create a secure network over the internet

Which type of attack involves overwhelming a server with requests?
a) Phishing
b) DoS
c) Spoofing
d) Man-in-the-middle
Answer: b) DoS

What does SSL stand for?
a) Secure Socket Layer
b) Simple Secure Layer
c) Server Socket Layer
d) None of the above
Answer: a) Secure Socket Layer

What is the main purpose of encryption?
a) To prevent hacking
b) To ensure data confidentiality
c) To increase network speed
d) To monitor traffic
Answer: b) To ensure data confidentiality

Which of the following is an asymmetric encryption algorithm?
a) AES
b) RSA
c) DES
d) SHA
Answer: b) RSA

Which protocol is used for securing data over the internet?
a) HTTP
b) SSL/TLS
c) FTP
d) UDP
Answer: b) SSL/TLS

Which attack intercepts communication between two parties?
a) DoS
b) Man-in-the-middle
c) Phishing
d) Malware
Answer: b) Man-in-the-middle

A switch operates at which layer of the OSI model?
a) Physical
b) Data Link
c) Network
d) Application
Answer: b) Data Link

What is the primary purpose of a VLAN?
a) To separate network traffic logically
b) To enhance Wi-Fi range
c) To manage physical connections
d) To optimize routing
Answer: a) To separate network traffic logically

Which protocol resolves IP addresses to domain names?
a) DNS
b) DHCP
c) ARP
d) ICMP
Answer: a) DNS

Which technique ensures availability of data during server failures?
a) Load balancing
b) NAT
c) RAID
d) DHCP
Answer: c) RAID

What is a botnet?
a) A group of infected devices controlled by an attacker
b) A type of network encryption
c) A network management tool
d) A virtual private network
Answer: a) A group of infected devices controlled by an attacker

Which of the following is a wireless networking standard?
a) Ethernet
b) 802.11
c) FTP
d) TCP/IP
Answer: b) 802.11

What does IDS stand for in network security?
a) Intrusion Detection System
b) Internet Data Service
c) Internal Domain System
d) Immediate Data Security
Answer: a) Intrusion Detection System

What is the main goal of load balancing?
a) To distribute network traffic evenly across servers
b) To secure the network
c) To encrypt data packets
d) To allocate IP addresses dynamically
Answer: a) To distribute network traffic evenly across servers

What is a subnet mask used for?
a) Encrypting data
b) Dividing a network into smaller subnets
c) Assigning IP addresses
d) Monitoring traffic
Answer: b) Dividing a network into smaller subnets

Which attack spoofs an IP address to impersonate another device?
a) DoS
b) IP Spoofing
c) Phishing
d) Malware
Answer: b) IP Spoofing

Which tool is commonly used for network diagnostics?
a) Wireshark
b) HTTP
c) DNS
d) SSH
Answer: a) Wireshark

